---
title: Martin Fowler
tags:
- 人物
date: 2011-11-15 11:00:00
---

Martin Fowler说：“我是一个作家，一个演说家，实质上，我是一个在软件开发领域，爱说敢言的专业评论家。80年代中期，我接触到了新兴的面向对象式的软件开发，从那以后，我就一直工作于软件行业。90年代的大部分时间，我扮演的是顾问和讲师的角色，以企业应用为中心，帮助人们构建基于面向对象的软件系统。2000年，我加入了ThoughtWorks。 我的主要兴趣就是研究如何设计软件，使得它能最大限度的提高开发团队的工作效率。 为此，我学习了优秀的软件设计模式以及有利于软件设计的流程。 后来，我成为了一个敏捷开发的忠实粉丝，专注于行业前沿的软件设计方法。”

之所以对这段自我介绍感兴趣，是因为它启发了我对于一个软件从业人员在职业规划方面的思考。简单的一段话中，出现了不少描写职业的关键词：作家，演说家，评论家，顾问，讲师。这其中，我想重点分析的是作家和顾问。<!--more-->

写作，有很多益处。首先，写作的过程，是一个思考和学习的过程，是对一个人的知识进行梳理和升华的过程。Martin写bliki（博客和维基的结合）就是一个例子，他把他学习的东西给写出来，并且经过不断的更新，知识会越写越清晰，掌握的也是越来越牢固。写书的话，就更需要，对知识有一个从整体到细节，从横向到纵向的把握。其次，写作也是一个和别人分享交流的过程。就像一种新生产的产品，要把它放在市场上，通过用户的反馈来提升产品的品质一样，把自己的知识分享出来，和他人进行切磋交流，是一个进行自我完善和自我提升的捷径。最后，写作，还能给作者带来经济上的帮助，特别是一本好书，它很有可能，能帮助作者一辈子不用为温饱而忧愁。

但写出一个好书来，并不是一天两天的功夫就能使然的。平日里，不仅要多思考，多总结，对自己的专业有深入的研究，更需要多进行写作方面的实战演习，我觉得写博客便是一种很有效的锻炼方法，日积月累，写书并不是一件不可为之事。

顾问，就是给不同的公司和个人，提供建议和帮助，而获得相应酬金的一种职业。相比于单纯的供事于一家公司，这种职业存在相对的不稳定性，但它的优势也恰恰来自于这种不稳定性，就是可以接触到不同的项目，使得个人的能力得到最大限度的提升。相对创业来说，顾问所承担的分险也较之小很多，毕竟自己的专业能力是本钱，亏也亏不了。毋庸置疑，这是一个很具有挑战性的职业，除了要在自己的相关技术领域占有一席之地之外，他还要求一个人有优秀的沟通能力，表达能力，和广阔的社会关系网络。

通过对Martin的了解，我受到了不少启发，一是觉得，做自己喜欢做的事情，并执着的做下去，一定能取得一定的成就。另外就是要有一个开放的视野，多结交朋友，多交流，多进行思维的碰撞。每当迷茫的时候，我就会以这些大牛们做为参考和激励，继续前行。

这里放上他的[网站](http://martinfowler.com/)，从中你会找到很多有深度的文章，和他对自己著作及工作的一些介绍。其中我最喜欢的几篇文章有：

- [New Methodology](http://martinfowler.com/articles/newMethodology.html)
- [Dependency Injection](http://martinfowler.com/articles/injection.html)
- [Mocks aren’t Stubs](http://martinfowler.com/articles/mocksArentStubs.html)
- [GUI Architecutres](http://martinfowler.com/eaaDev/uiArchs.html)